\chapter{Einleitung}
Es werden immer mehr Geräte mit eingebauten Computern entwickelt und eingesetzt. Diese Computer
werden dort dann auch mit dem Internet verbunden. Solche Geräte können unter dem Begriff ``Internet
of Things'', kurz ``IoT'' \cite{iot}, zusammengefasst. IoT Geräte reichen von vernetzten Maschinen in
Herstellungsprozessen \cite{6489653}, weiter über Paketverfolgungssystemen 
\cite{10.1007/978-3-642-53862-9_8} und
intelligente Hausautomatisierungssysteme mit vernetzten Haushaltsgeräten \cite{7342646}
bis hin zu intelligenter Kleidung \cite{7868339}. \\ 
Im IoT Bereich werden sowohl zum Erfassen und Versenden von Sensordaten 
%als auch zum Ansteuern von Aktuatoren 
in vielen Fällen Mikrocontroller eingesetzt \cite{2278909X} \cite{22781021} \cite{6296978}. 
Die Leistung eines
stärkeren Prozessors und die Fähigkeiten eines Betriebssystems werden in diesen Einsatzgebieten
oft nicht benötigt. In einigen Fällen sind IoT Geräte zudem auch nicht mit dem Stromnetz
verbunden \cite{6894411} \cite{8190831}. Diese Geräte profitieren zusätzlich vom geringen 
Stromverbrauch eines Mikrocontrollers \cite{4426072}. \\ 
In manchen Szenarien führen IoT Geräte kurzzeitig rechenintensive Funktionen aus. Durch den
sparsamen aber schwachen Proczessor eines Mikrocontrollers können diese Funktionen lange dauern,
viel Strom verbrauchen oder zeitkritische Aufgaben wärend der Berechnungen der Funktionen
verpassen. Einige dieser Funktionen können sehr gut durch spezielle Hardware sehr schnell und 
stromsparend ausgeführt werden \cite{6978180}. Wenn jedoch viele verschiedene Funktionen zu 
unterschiedlichen
Zeiten ausgeführt werden sollen, müsste für jede Funktion ein eigener Hardware-Baustein
vorhanden sein. Dies würde mit Kosten und mehr benötigtem  Platz auf einer Hardware-Platine 
für jeden einzelnen Funktion einhergehen.
Zusätzlich können der bestehenden Hardware keine neuen Funktionen hinzugefügt werden. In diesem
Szenario können ``Field Programmable Gate Array'' \cite{fpgaTech01}, kurz ``FPGA'', eingesetzt werden.
Ein Field Programmable Gate Array ist ein programmierbarer Computerchip in den eine 
logische Schaltung geladen werden kann. Die synthetisierte Hardwarebeschreibung eines
FPGA wird Konfiguration genannt. Der Vorgang eine Konfiguration auf das FPGA zu laden
wird konfigurieren genannt  \cite{xilinx01}. Ein mit einem FPGA verbundener Mikrocontroller kann
das FPGA zur Laufzeit konfigurieren und die entsprechende Schaltung zur Berechnung von Funktionen 
nutzen \cite{624604}. 
Somit können auf solch einer Plattform, die einen Mikrocontroller mit einem FPGA verbindet, 
aufwändige Funktionen auf das FPGA ausgelagert werden um die Ressourcen des Mikrocontrollers
besser nutzen zu können. \\
Ein Projekt des das Mikrocontroller mit FPGAs bündelt ist der vom Lehrstuhl ``Em-bedded-Systems'' 
der Universität  Duisburg-Essen entwickelte ``Elastic Node'' \cite{8831207}. Die Hardware
des Elastic Node ist eine Platine mit ein Mikrocontroller an dem ein FPGA angebunden ist. Die
Software besteht aus einer Middleware die unterschiedliche Aufgaben übernimmt. Unter anderem
Implementiert die Middleware der Elastic-Node Plattform die Kommunikation zwischen dem
Mikrocontroller unter dem FPGA.
Das Elastic-Node Projekt besteht also nicht nur aus der Hardware
sondern bringt auch unterstützenden Code mit, der das Zusammenspiel zwischen dem Programm auf dem
Mikrocontroller und dem FPGA vereinfacht. 

\section{Motivation}
Auf einem Field Programmable Gate Array können Algorithmen, die hardwarebeschleunigbar sind,
potentiell schneller ausgeführt werden als auf einem Mikrocontroller \cite{5227848}. Wenn jedoch 
eine Anwendung
für einen Mikrocontroller geschrieben wird, die zeitkritische Funktionen auf ein Field Programmable
Array auslagert, stellt sich die Frage, ob der zusätzliche Aufwand bei der Übertragung der Daten
zwischen dem Field Programmable Gate Array und dem Mikrocontroller nachteilig auf die
Laufzeit auswirkt. Weiterhin benötigt das Schreiben einer Konfiguration auf Field Programmable Gate 
Array auch eine gewisse Zeit \cite{xilinx01}. Wird ein durch ein Field Programmable Gate Array
ausgeführter Algorithmus mit all diesem zusätzlichen Aufwand vielleicht doch mehr Zeit zur 
Ausführung benötigen als eine Implementierung dieses Algorithmus auf dem Mikrocontroller? 
An welchen Stellen kann die Implementierung eines Algorithmus als Hardware-Funktion optimiert
werden?

\section{Aufgabenstellung}
Diese Arbeit soll Messergebnisse liefern,
um den zusätzlichen Aufwand für die Nutzung einer Hardware-Funktion auf dem
Field Programmable Gate Array in Relation mit anderen Arbeiten, die sich mit dem Messen von
Laufzeiten von Algorithmen auf dem Mikrocontroller beschäftigt haben, setzen zu können.
Hierzu sollen Referenzimplementierungen von verschiedenen Algorithmen für das Field Programmable Gate
Array der Elastic-Node Plattform umgesetzt und die Laufzeit der Algorithmen auf dem Elastic-Node 
gemessen werden. Zudem soll eine Anwendung für den Mikrocontroller
der Elastic-Node-Plattform geschrieben werden. Diese Anwendung soll die Referenzimplementierungen
der Algorithmen auf dem FPGA nutzen um Berechnungen auf einer Datenmenge auszuführen. In dieser 
Anwendung sollen an mehreren Stellen Messungen durchgeführt werden.

\section{Related Work}
Auf dem Themengebiet der Anwendungsentwicklung für Mikrocontroller und Field Programmable Gate 
Arrays gibt es viele Arbeiten, die sich mit dem Messen der Laufzeit von Algorithmen befassen.
Jedoch wird sich in den meisten Arbeiten auf die Laufzeiten von Algorithmen auf entweder
einem Mikrocontroller oder einem Field Field Programmable Gate Array bezogen. \\
In der Arbeit \cite{7223213} werden verschiedene Blockverschlüsselungen auf einem
Mikrocontroller gemessen um den Ressourcenverbrauch zu bestimmen und eine Auswahl an
Algorithmen zu empfehlen. Es wird jedoch nur die Implementierung der Algorithmen
auf einem Mikrocontroller betrachtet. \\
Im Paper \cite{6978180} wird für den Advanced Encryption
Standard Algorithmus eine Implementierung in Software und als Hardwaremodule umgesetzt. Für diese
Implementierungen werden verschiedene Ressourcen wie Speicherverbrauch, benötigte Prozessorzeit,
maximaler Datendurchsatz, Modulgröße und Stromverbrauch gemessen. Jedoch wird kein Field
Programmable Gate Array zur Implementierung des Algorithmus genutzt. \\
Bei Arbeiten, die sich mit dem Zusammenspiel von Mikrocontroller und Field Programmable Gate
Array befassen wird das FPGA meist mit nur einer Konfiguration beschrieben und nicht
für verschiedene Funktionalitäten einzelne Konfiguration implementiert und nach Notwendigkeit
auf das FPGA konfiguriert. In diesen Fällen wird eine Firmware Konfiguration auf das FPGA
übertragen und der Mikrocontroller änder der Konfiguration nur bei einem Firmwareupdate. \\
Die Arbeit \cite{4234347} präsentiert ein solches Projekt. Es ist vergleichbar mit der
Elastic Ndoe Plattform.
Eine rekonfigurierbarer Plattform für Sensorknoten wird vorgestellt, die Mikrocontroller und
FPGA miteinander verbinden. Jedoch wird die Rekonfiguration nur zur Änderung der kompletten
Anwendung des Sensorknotens genutzt. Zudem werden keine Messungen mit Bezug auf die Laufzeit
eines Algorithmus angefertigt. \\
In \cite{1047742}
werden Laufzeitmessungen für verschiedene Algorithmen gemacht. Die Implementierungen sind für
verschiedene Plattformen angefertigt worden. Diese Plattformen kombinieren alle einen 
Mikrocontroller und ein FPGA auf einem Chip. Jedoch beziehen sich die
Ergebnisse nur auf den Stromverbrauch und die Laufzeit einzelner Algorithmen. Das Konfigurieren
des Field Programmable Gate Array wird darin nicht betrachtet. \\
In der Arbeit \cite{mcuBenchmarkThesisRWI} werden für die Elastic Node Plattform Laufzeit
von verschiedene Algorithmen gemessen. Die Messungen beziehen sich jedoch auf die Implementierungen
der Algorithmen für verschiedene Mikrocontroller. \\
Es gibt also schon seit einiger Zeit ansätze, auf eingebetteten Systemen die Dauer der Berechnungen 
von Algorithmun durch die Nutzung eines Field Programmable Gate Arrays zu verkürzen und somit 
Ressourcen und Strom zu sparen. Viele dieser Arbeiten beziehen sich jedoch nur auf die Messung
von Algorithmen auf entweder einem Mikrocontroller oder einem Field Programmable Gate Array.
In Arbeiten, die beide Chips auf einer Plattform vereinen, wird das Ändern einer Konfiguration auf
dem FPGA nicht in die Messergebnisse mit aufgenommen.

\section{Aufbau der Arbeit}
Zu Beginn der Arbeit werden im zweiten Kapitel die Grundlagen für das Verständnis der Arbeit 
erklärt. Es wird auf die Hardware und die Softwareschnittstellen des Elastic Node
eingegangen. Weiter werden die zu implementierenden Algorithmen einzelnt Beschrieben.
Im dritten Kapitel wird der Messaufbau und die Messpunkte aufgelistet und erläutert, wieso die 
Messpunkte entsprechend gesetzt wurden. Das vierte Kapitel beschreibt die implementierenden der
einzelnen Algorithmen detailliert. Im fünften Kapitel werden die Messergebnisse präsentiert
und interpretiert. Das sechste Kapitel schließt diese Arbeit mit einem Fazit und einer Aussicht 
auf weitere Entwicklungen ab.
